\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
\maketitle
\begin{frame}{Was steht heute an?}
    \tableofcontents
\end{frame}
\section{Allgemeiner Aufbau der Klausur}
\begin{frame}{Bisheriges Schema F}
    Wie ihr bereits wissen solltet, bestanden die Klausuren stets aus
    drei inhaltlich voneinander abgegrenzten Teilen:
    \begin{itemize}
        \item A: Definitionen, Kleinkram, Mastertheorem
        \item B: Algorithmen ausführen
        \item C: Algorithmen entwerfen
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Typische Aufgabentypen für Teil A}
    \begin{block}{Datentypen erläutern}
        Welchen Zweck erfüllt das Sentinel-Element einer verketteten
        Liste? Welche Nachteile bringt es mit sich? Wie beeinflusst
        das Vorhandensein eines Sentinel-Elements die asymptotische
        eines Suchalgorithmus auf Listen?
    \end{block}
    \begin{block}{Definitionen anwenden}
        Gegeben sei das folgende Adjazenzfeld eines gerichteten Graphen
        G=(V,E):\\
        $A_V$: $<$1,3,6,7,7,9,11,12,12$>$\\
        $A_E$: $<$6,7,1,5,6,2,6,8,3,8,8$>$\\
        Zeichnen Sie G!
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Typische Aufgabentypen für Teil A}
\end{frame}
\begin{frame}{Typische Aufgabentypen für Teil A}
    \begin{block}{Mastertheorem}
        Gegeben seien zwei rekursive Algorithmen A und B, wobei B in 
        jedem Rekursionsschritt nicht nur sich selbst, sondern auch A
        aufruft.\\
        Die Laufzeiten von A und B seien durch die folgenden Rekurrenzen
        gegeben:\\
        $T_A(n)= 5n + a \cdot T_A(\frac{n}{3})$\\
        $T_B(n)= T_A(n) + b \cdot T_B(\frac{n}{3})$\\
        $T_A(1) = 4, T_B(1) = 2$\\
        Geben Sie alle Werte für a und b aus $\mathbb{N}$ an, für die
        die Laufzeit von B in \bigO{n \cdot \lg n} liegt und erläutern
        Sie ihre Lösung kurz.
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Typische Aufgabentypen für Teil A}
    \begin{block}{Das Mastertheorem}
        \begin{enumerate}
            \item $\exists \epsilon > 0: \textcolor{olive}{f(n)} \in 
                \mathcal{O}(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}-\epsilon})\ 
                \Rightarrow T(n) \in \Theta(n^{{log_{\textcolor{teal}{b}}}\textcolor{orange}{a}})$\\[1em]
            \item $\exists k \geq 0: \textcolor{olive}{f(n)} \in 
                \Theta(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}}\log^kn)\ 
                \Rightarrow T(n) \in \Theta(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}}log^{k+1}n)$\\[1em]
            \item $\exists \epsilon > 0: \textcolor{olive}{f(n)} \in 
                \Omega(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}+\epsilon})\ und\ \exists k<1,n_0 \in \mathbb{N}: 
                \forall n > n_0:\textcolor{orange}{a}*f(\frac{n}{\textcolor{teal}{b}}) \leq k*\textcolor{olive}{f(n)}\ \Rightarrow T(n) \in \Theta(\textcolor{olive}{f(n)})$
        \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Typische Aufgabentypen für Teil A}
    \begin{block}{Laufzeitanalyse/ O-Notation}
        Beweisen oder wiederlegen Sie, dass $1,5^n \in \Omega(1.5^{2n})$
        gilt!
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Typische Aufgabentypen für Teil B}
    \begin{itemize}
        \item Graphalgorithmen ausführen (???)
        \item Hashtabellen füllen
        \item sortieren
    \end{itemize}
\end{frame}
\section{Hashing}
\begin{frame}{Wiederholung}
    \begin{block}{Definition: Hashfunktion}
        $h:\ \mathbb{K} \rightarrow \mathbb{M}$\\
        Dabei ist $\mathbb{K}$ eine Schlüsselmenge und $\mathbb{M}$ 
        eine endliche Menge der möglichen Hashwerte.
        Es gilt $|\mathbb{K}| \geq |\mathbb{M}|$.
    \end{block}
    \pause
    Welche Kriterien erfüllt eine "gute" Hashfunktion?
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Surjektivität: alle Hashwerte können genutzt werden
        \item Gleichverteilung: alle Hashwerte werden mit der gleichen
            Wahrscheinlichkeit getroffen
        \item Kollisionen sind möglichst selten
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Wiederholung}
    \begin{block}{Definition: Universelle Hashfamilie}
        Sei $\mathcal{H}$ eine Menge von Hashfunktionen, welche die 
        Schlüsselmenge $\mathbb{K}$ auf $\mathbb{M} = \{0, ..,\ m-1\}$
        abbliden.\\
        $\mathcal{H}$ heißt \textbf{universell}, wenn für ein zufällig
        gewähltes $h \in \mathcal{H}$ gilt:\\[1em]
        $\forall k,\ l \in \mathbb{K},\ k \neq l:\ 
        \mathbb{P}[h(k) = h(l)] = \frac{1}{m}$\\[1em]
        Anders formuliert: Wählen wir eine Hashfunktion $h \in 
        \mathcal{H}$ zufällig, ist die Kollisionswahrscheinlichkeit
        für zwei beliebige Schlüssel $\frac{1}{m}$.
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Beispiel einer universellen Hashfamilie}
        Wenn $\mathbb{K} \subseteq \mathbb{N}$:\\
        $h_{a,b}(k)=((ak + b)\ mod\ p)$\\
        wobei $a, b \in \mathbb{N}_0,\ a
        \neq 0$ und p ist eine Primzahl.
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Wiederholung}
    \begin{block}{Kollisionsauflösung mit verketteten Listen}
        \begin{itemize}
            \item Jeder Hashtabelleneintrag enthält eine einfach 
                verkettete Liste
            \item Kommt es zu einer Kollision, wird das neue Element 
                einfach an das ende der Liste eingefügt.
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Kollisionsauflösung mit Linear Probing}
        \begin{itemize}
            \item Der Hash des Elements wird berechnet und zunächst die 
                zugehörige Stelle in der Hashtabelle überprüft
            \item Ist die Stelle bereits von einem anderen Element 
                besetzt, wird nach rechts weitergelaufen, bis zu das 
                gesuchte Element gefunden wird
            \item Das gesuchte Element ist nicht in der Hashtabelle
                enthalten, wenn die Suche auf eine leere Stelle oder 
                auf diejenige trifft, bei der sie begonnen hat.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Betrachte eine Hashtabelle mit 10 Stellen mit der zugehörigen 
    Hashfunktion $h(x) = x\ mod\ 10$.\\
    Zur Kollisionsauflösung wird lineare Suche angewendet.
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c | c | c | c  | c | c | c | c | c | c | c}
            0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\[0.5em]
            \hline
            20 & 51 & 10 & 32 & & 55 & 76 & 106 & & 19 
        \end{tabular}
    \end{center}
    Geben Sie eine Folge von Einfügeoperationen in eine anfangs leere
    Hashtabelle an, sodass diese nach Ausführen dieser Operationen den
    obigen Zustand hat.
\end{frame}
\section{ILP/LP}
\begin{frame}{Wiederholung}
    \begin{block}{Lineares Optimierungsproblem}
        Ein lineares Optimierungsproblem besteht aus:
        \begin{itemize}
            \item einer lineare Zielfunktion
            \item linearen Nebenbedingungen (Restriktionen)
            \item der Aufgabe, den Wert der Zielfunktion zu maximieren
                oder minimieren
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Wiederholung}
    Wir notieren ein lineares Optimierungsproblem in der folgenden Form:
    \begin{itemize}
        \item gegeben: 
            \begin{itemize}
                \item A $\in \mathbb{R}^{m \times n}$
                \item c $\in \mathbb{R}^{n}$
                \item b $\in \mathbb{R}^{m}$ 
                \item x $\in \mathbb{R}^{n}$, den Vektor mit 
                    Entscheidungsvariablen
            \end{itemize}
        \item gesucht: Belegungen von Komponenten von x so, dass 
            \begin{itemize}
                \item $c \cdot x$ optimal
                \item $\forall j \in \{1,\ldots,m\}: \sum_{i = 1}^n{
                    (a_{ij} \cdot x_i)} \leq b_j$
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Klassische Aufgabe: Problem mathematisch formulieren}
    Dr. Meta baut auf seiner friedlichen kleinen Insel Bananen und
    Orangen für seine Minions an. Genauer gesagt hat er dazu 90 $km^2$
    zur Verfügung. Die Instandhaltung eines Quadratkilometers
    Bananenplantage kostet 10€, die eines Quadratkilometers
    Orangenplantage 5€.
    Dr. Meta will höchstens 800€ für die Instandhaltung seiner
    Felder ausgeben.\\
    Für das Anbauen selbst benötigt Dr. Meta etwa 3h pro Quadratkilometer
    Bananen und etwa 6h pro Quadratkilometer Orangen. Dr. Meta will
    maximal 420 Stunden an den Feldern arbeiten.\\
    Ein Quadratkilometer Bananen versorgt 36 Minions, ein 
    Quadratkilometer Orangen sogar 45 Minions.
    Wie viele Quadratkilometer jeder Sobstsorte sollte Dr. Meta anbauen,
    wenn er so viele Minions wie möglich ernähren möchte?
\end{frame}
\begin{frame}{Klassische Aufgabe}
\end{frame}
\begin{frame}{Wahlkampf}
Eine Politiker möchte sein Wahlkampfbudget so effizient wie möglich
einsetzen. Das bedeutet, dass er einerseits so wenig wie möglich ausgeben
will, andererseits so viele Wähler wie möglich für sich gewinnen möchte.
\\ Er Konzentriert sich dabei auf das Stadtgebiet mit 100.000 Einwohnern,
die Vorstädte mit 200.000 Einwohnern und umliegende Dörfer mit insgesamt
50.000 Einwohnern.
\end{frame}
\begin{frame}{Wahlkampf}
Die folgende Tabelle zeigt den erwarteten Verlust/Gewinn an Wählerstimmen
pro 1000€ Investitionen in bestimmte Wahlkampfthemen:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c }
            Thema & Stadt & Vorstadt & Dörfer\\[0.5em]
            \hline
            Straßenbau & -2 & 5 & 3\\
            Waffenkontrolle & 8 & 2 & -5\\
            Subventionen & 0 & 0 & 10\\
            Mineralölsteuer & 10 & 0 & 2
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
\end{frame}
\begin{frame}{Fragen?}
    Fragen!
\end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../XKCD/existence_proof_2x.png}
          \caption{\href{https://xkcd.com/1856/}{https://xkcd.com/426/1856}}
      \end{figure}
  \end{frame}
\end{document}
